<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Spirituellen Weiterentwicklung</title>
    <link>/de/</link>
    <description>Aktuelle Inhalte auf Spirituellen Weiterentwicklung</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 04 Jun 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/de/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Aussteigen - meine spirituelle Reise</title>
      <link>/de/podcast/2020-06-04-aussteigen-meine-spirituelle-reise/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/de/podcast/2020-06-04-aussteigen-meine-spirituelle-reise/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Seit 2011 voluntiere und studiere ich in verschiedenen Ländern und habe dabei meine spirituelle Seite entdeckt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Austausch des Selbst mit Anderen</title>
      <link>/de/podcast/2020-06-04-5-austausch-des-selbst-mit-anderen/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/de/podcast/2020-06-04-5-austausch-des-selbst-mit-anderen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine analytische Meditation mit dem Thema &amp;ldquo;Geben und Nehmen&amp;rdquo;, eine Gleichstellung und Wertschätzung aller fühlenden Wesen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Begebe dich in einen Meditationssitz. Entspanne deinen Körper und konzentriere dich auf die Atmung. Folge dem Einatem und dem Ausatem wie in Atemübung 3 für acht Minuten.
Besinne dich auf eine positive Einstellung zu deiner Meditation.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Visualisiere zuerst, daß du umgeben bist von Menschen, die dir nahe stehen. Dann alle Wesen und besonders jene, die du nichts magst.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mit der Erkenntnis, daß wir das Glück suchen und Leiden vermeiden, werde gewahr, daß alle Menschen um uns herum dasselbe versuchen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erinnere dich an eine Situation, als dich jemand verletzt hat. Durch diese Erfahrung kannst du dir vorstellen, daß andere Menschen ebenso leiden, wenn ihnen weh getan wird. Wünsche dir, ein Gefühl von Sicherheit in deiner Umgebung zu vermitteln.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Werde gewahr auf deinen Mangel an Zufriedenheit und motiviere dich, glücklich zu sein. Das nennt sich Selbstliebe. Auch alle Menschen um uns möchten Glück erfahren und wir wünschen uns das für sie. Wir atmen diese unendliche Liebe aus zu allen Menschen und geben ihnen soviel Liebe wie möglich. Die Menschen in unserer Umgebung atmen dies ein und werden zufriedener.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Unser Eigentum verwandelt sich in erfüllende Juwelen. Wir geben weiter, was auch immer gebraucht wird, um Menschen von deren Leid zu befreien. Kranke erhalten Fürsorge und Medizin, Hungrige eine Mahlzeit, Frierende Wärme und Unterkunft. Wir atmen all unsere Eigentümer aus und unsere Mitmenschen atmen ein, was auch immer gebraucht wird. Dadurch erfüllt sie Zufriedenheit, Glück und Frieden.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erkenne, daß alles was wir brauchen aus der Umwelt kommt und mit dem Ausatem reinigen wir unsere Umgebung und laßen sie gesund werden.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Schließe mit einer Widmung deiner Wahl ab.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Das Erkennen des Leidens im Daseinskreislauf</title>
      <link>/de/podcast/2020-06-04-3-das-erkennen-des-leidens-im-daseinskreislauf/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/de/podcast/2020-06-04-3-das-erkennen-des-leidens-im-daseinskreislauf/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine analytische Meditation mit dem Thema &amp;ldquo;Die drei Arten des Leidens&amp;rdquo; zum Kontemplieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Begebe dich in einen Meditationssitz. Entspanne deinen Körper und konzentriere dich auf die Atmung. Folge dem Einatem und dem Ausatem wie in Atemübung 3 für acht Minuten.
Besinne dich auf eine positive Einstellung zu deiner Mediation.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Bringe deine Aufmerksamkeit zur Natur des Körpers, welcher dahin vegetiert, krank wird und am Ende sterben wird. Erinnere dich an Krankheiten und Schmerzen, die du bereits erfahren hast. Wie weit ist dein Körper bereits verfallen?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bringe deine Aufmerksamkeit zu all den Gefühlen, die wir tagtäglich erfahren, wie Eifersucht, Neid, Stolz, Verwirrung, Einsamkeit, Abneigung usw. Niemand ist von diesen Emotionen frei.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wir leben in einer Welt der ständigen Veränderung und unsere glücklichen Erfahrungen werden nicht anhalten. Erinnere dich an erfreuliche Situationen in deinem Leben, die doch nicht von Dauer waren. Schlußendlich haben sie zu Unglück, Einsamkeit und Schmerz geführt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nehme in dir selbst wahr, wie wir versuchen Objekte, Menschen und Situationen zu kontrollieren, in dem Versuch uns zufriedener zu machen. Dieser Versuch führt zu mehr Leid.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nehme war, allein durch den Umstand, daß wir Menschen sind, sind wir bereits im Daseinskreislauf gefangen. Unzufriedenheit erscheint jeden Moment unserer Existenz.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Versuche zu verstehen, daß wir immer unzufrieden sein werden. Mit der Erkenntnis, daß unsere eigenen Gefühle und Emotionen unsere Unzufriedenheit manifestieren, können wir einen positiven Umgang mit unserem Leiden lernen.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Schließe mit einer Widmung deiner Wahl ab.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Entwicklung von Liebe und Mitgefühl</title>
      <link>/de/podcast/2020-06-04-2-die-entwicklung-von-liebe-und-mitgef%C3%BChl/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/de/podcast/2020-06-04-2-die-entwicklung-von-liebe-und-mitgef%C3%BChl/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine analytische Meditation mit dem Thema &amp;ldquo;Liebe und Mitgefühl für alle fühlenden Wesen&amp;rdquo; zum Kontemplieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In allen Menschen ist das Potential Liebe und Mitgefühl zu entwickeln. Unsere Fähigkeit, hilfsbereit und freundlich anderen gegenüber zu sein, ist der Grundstein von welchem wir diese Eigenschaften entwickeln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Begebe dich in einen Meditationssitz. Entspanne deinen Körper und konzentriere dich auf die Atmung. Folge dem Einatem und dem Ausatem wie in Atemübung 3 für acht Minuten. Besinne dich auf eine positive Einstellung zu deiner Mediation.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Nun erinnere dich an deine Kindheit. Unsere Mutter hat uns neun Monate lang in ihrem Körper getragen, und ohne ihr oder der Pflege eines Betreuers, hätten wir die ersten Monate unseres Lebens nicht überlebt. Wie auch immer die Einstellung zu unseren Eltern zu diesem Zeitpunkt ist, besinne dich wahrlich an diese Zeit.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erkenne ebenso, daß all die Dienstleistungen, welche wir tagtäglich benutzen, wie Kleidung, Lebensmittel, medizinische Versorgung, Transport usw. kann nur durch die Zusammenarbeit von vielen verschieden Menschen garantiert werden.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Besinne dich auf all die Errungenschaften des Lebens, wie Ansehen, Wohlstand und Freundschaft, welche nur mit anderen Menschen erreicht werden kann.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erkenne, daß es nur mit anderen Menschen möglich ist, positive Qualitäten in uns selbst zu entwickeln, welche uns endgültige Zufriedenheit bringen werden.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erkenne, daß ein Ich-bezogener Ansatz zum Leben Schwierigkeiten, Einsamkeit, Selbstmitleid, Unruhe, Ärger, Depression usw. hervorrufen kann.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Besinne dich auf all die Güte, die du von anderen erhalten hast und wünsche diesen Menschen Zufriedenheit und Glück ohne Erwartungen in ihnen zu schüren.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Schließe mit einer Widmung deiner Wahl ab.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Körperreise</title>
      <link>/de/podcast/2020-06-04-die-k%C3%B6rperreise/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/de/podcast/2020-06-04-die-k%C3%B6rperreise/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine Körperreise (body scan) zum Entspannen und ruhigem Verweilen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Wertschätzung unserer menschlichen Geburt</title>
      <link>/de/podcast/2020-06-04-1-die-wertsch%C3%A4tzung-unserer-menschlichen-geburt/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/de/podcast/2020-06-04-1-die-wertsch%C3%A4tzung-unserer-menschlichen-geburt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine analytische Meditation mit dem Thema &amp;ldquo;Wertschätzung des Lebens&amp;rdquo; zum Kontemplieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Verständnis wie dieser Körper mit all seinen Freiheiten und Ausstattungen ist nur einmal gefunden, schwierig zu erhalten und so einfach verloren. Wir bitten um diesen Segen teilzunehmen, es ist erstrebenswert und nicht von unbedeutenden Situationen im Leben abgelenkt zu werden.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das menschliche Leben ist sehr kostbar. Mit diesem erreichen wir tägliche, kurzfristige und das höchste Ziel(e). Das tägliche Ziel ist im Dienste von meinen Mitmenschen und mir selbst zu stehen. Das kurzfristige Ziel ist das Erreichen einer guten Wiedergeburt in der Zukunft. Das höchste Ziel ist die Erlösung vom Leiden. Das tritt ein, wenn bestimmte innerliche und äußerliche Komponenten zusammentreffen.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Begebe dich in einen Meditationssitz. Entspanne deinen Körper und konzentriere dich auf die Atmung. Folge dem Einatem und dem Ausatem wie in Atemübung 3 für acht Minuten. Besinne dich auf eine positive Einstellung zu deiner Mediation.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Besinne dich auf dein jetziges Leben. Wie erlebst du es, innerlich und äußerlich? Konzentriere dich auf alles Negative in deinem Leben.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jetzt denke an deine Mitmenschen in anderen Ländern in Kriegsgebieten oder Mangel an Nahrungsmittel und Trinkwasser. Ein einziger Kampf ums tägliche Überleben. Oder auch politische Unterdrückung jeglicher Art.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Versuche dir das Leben als ein Tier vorzustellen. Es hat keine Möglichkeit sein Leben zu verändern.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Versuche dir das Leben als jemand mit psychischen oder physischen Behinderungen vorzustellen. Immer auf die Hilfe anderer angewiesen zu sein.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Konzentriere dich nun auf die positiven Qualitäten wie dein Leben in einem Land mit Redefreiheit und keiner sozialen oder politischen Unterdrückung.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wo der Lebensstandard hoch ist und es gibt keinen Kampf ums tägliche Überleben.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wo du die Möglichkeit hast, verschiedene Philosophien zu studieren und den Geist zu verändern. Die Möglichkeit einem spirituellen Weg zu folgen und die Lehren des Buddha zu studieren.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die Fähigkeit den Lehren des Buddha zu folgen, zu verstehen und in die Tat umzusetzen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rufe dir ins Bewußtsein, als Mensch hast du die Möglichkeit dein Leben positiv zu nutzen im Dienst für dich selbst, deiner Familie, Freunde und Gesellschaft.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erkenne, daß ein schlechter Lebenstil nicht nur für die Gesellschaft schädlich ist, sondern auch für dich selbst.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erkenne, wie kostbar dein jetziges Leben ist. Es ist so zerbrechlich und vergänglich. Somit ist es wichtig, es bis zum Äußersten positiv zu nutzen.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Schließe mit einer Widmung deiner Wahl ab.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eine Körperreise zum Entspannen</title>
      <link>/de/podcast/2020-06-04-eine-k%C3%B6rperreise-zum-entspannen/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/de/podcast/2020-06-04-eine-k%C3%B6rperreise-zum-entspannen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine Körperreise (body scan) zum Entspannen und ruhigem Verweilen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Etwas zum Nachdenken</title>
      <link>/de/podcast/2020-06-04-etwas-zum-nachdenken/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/de/podcast/2020-06-04-etwas-zum-nachdenken/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Einleitung und Anleitung zur analytischen Meditation.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fokusmeditation</title>
      <link>/de/podcast/2020-06-04-fokusmeditation/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/de/podcast/2020-06-04-fokusmeditation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Einleitung und Anleitung zur Fokusmeditation, konzentriertes Verweilen beim Atem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fokusmeditation&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Buddhismus beschäftigen wir uns mit zwei Formen der Meditation: Shamata (Sk.), der Fokusmeditation und Vipassana (Sk.), der analytischen Meditation. Ein Fokuspunkt in der Meditation kann von innen oder außen kommen. Wie zum Beispiel ein Mantra oder visuelle Vorstellung im Geist oder ein Bild oder Kerzenflamme vor dir. Ein Bindeglied zwischen beiden Methoden stellt der Atem dar. Am Anfang ist die Beobachtung des Atmens die einfachste Möglichkeit zu meditieren. Der Atem ist immer griffbereit, du brauchst keine spezielle Ausrüstung und es ist ohne religiösen Kontext.
Als Einleitung beobachte deinen Atem für ein kurze Weile:
•	Atmest du durch Nase oder Mund?
•	Ist der Atem schnell, kurz, flach oder tief?
•	Atmest du mehr in den Brustkorb oder Bauch?
•	Ist der Ein- und Ausatem gleich lang oder verschieden?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn du meditierst sollte sich der Atemfluß natürlich und entspannt anfühlen. Die nächsten Hinweise werden ein bißchen Übung brauchen, bis sie sich natürlich anfühlen. Laße dir somit Zeit und nur keine Eile. Idealerweise atme durch die Nase entspannt tief ein und aus, den Fokus mehr auf den Bauchraum und der Ein- und Ausatem ist gleich lang oder der Ausatem sogar ein bißchen länger. Die Lippen sind geschloßen, berühren sich aber nur leicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nun kommen wir zu der Gedankenwelt:
•	Fühlst du dich überfordert oder entspannt?
•	Ist der Kopf beschäftigt wie ein Bienenschwarm oder eher ruhig?
•	Sind bestimmte Gefühle oder Gedankengänge besonders präsent?
•	Wenn du tiefer in dich hineinfühlst, ist eine positive oder negative Grundeinstellung hervorzuheben?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was auch immer zum Vorschein kommt, laße es auf dich einwirken. Nichts muß verändert werden. Du bist gerade dabei dich näher kennen zu lernen. Das ist eine der Vorstufen der Meditation- den jeweiligen Zustand wahr zu nehmen und an zu nehmen. Wenn du traurig oder wütend bist, ist das nun mal so. Falls du dich heiter und entspannt fühlst, ist das auch einfach nur als gegeben zu nehmen. Weder das eine ist gut noch schlecht. Es ist das hier und jetzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fokusmeditation: Atem 1
Atme ein und pausiere für einen Moment. Atme aus und halte den Atem für einen Augenblick. Du teilst deinen Atemzyklus somit in vier Phasen. Einatem – Pause – Ausatem – Pause. Übe diese Meditation für die Dauer deiner Meditation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fokusmeditation: Atem 2
Zähle deinen Atemzyklus von Einatem und Ausatem als eins. Fahre fort mit jedem Zyklus bis du die Nummer 7 erreicht hast. Dann zähle dich rückwärts bis du wieder bei eins ankommst. Beginne von vorne. Die Anleitung hört sich einfacher an als es ist. Du wirst schnell merken, wie hektisch sich der Verstand mit anderen Gedanken beschäftigen möchte und du das Zählen vergißt. Das ist gar kein Problem, wenn das passiert. Fange wieder von vorne zu zählen an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fokusmeditation: Atem 3
Konzentriere dich auf den Atem. Hebe besonders den feinen Luftzug in den Nasenlöchern hervor. Wie die Luft mit den Einatem durchfließt und mit dem Ausatem die Nase wieder verläßt. Laße dich nicht ablenken und folge dem Atem nicht bis ins Zwerchfell. Die Übung ist ausschließlich über die Beobachtung der Nasenlöcher.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit allen drei Atemübungen wird dasselbe Problem schnell zum Vorschein kommen. Die Gedanken schweifen ab und die Konzentration ist nicht mehr mit dem Atem. Das dauert normalerweise nicht mehr als ein oder zwei Atemzüge. Laße dich nicht verunsichern, das ist bei allen Menschen gleich. Der Verstand möchte sich so gar nicht auf einen Punkt konzentrieren und schiebt alle möglichen Gedankengänge ein. Das reicht von kurzweiligen Erlebnissen zu alten Erinnerungen, vergrabenen Gefühle und Sorgen um die Zukunft. In der Stille hast du somit die Möglichkeit dich immer besser kennen zu lernen. Jeder einzelne Gedankengang ist so klar und frisch. Du möchtest dich wahrscheinlich mit gar nichts anderen beschäftigen. Schon gar nicht mit deiner Meditationsübung. Hier kommt jetzt die tatsächliche Arbeit zum Vorschein. Das Wahrnehmen der abschweifenden Gedanken, das Mitgefühl und Verständnis dir selbst gegenüber und das stetige zurück kommen zu der Atemübung. Der Großteil der Praxis ist nicht den Atem zu beobachten, sondern das Wahrnehmen der eigenen Gedankenwelt. Besonders am Anfang kann es passieren, daß es Minuten dauert bis du dich erinnerst wieder zurück zum Atem zu kommen. In der Zwischenzeit hast du die Einkaufsliste in Kopf diktiert, deinem Chef die Meinung gesagt über den letzten Zwischenfall oder dich an die ausstehende Rate am Schuldenberg erinnert. Wichtige Angelegenheiten mischen sich mit trivialen Alltagssituationen. Dem Verstand ist jedes Mittel recht, nicht zu meditieren. Wie ich am Anfang schon angesprochen habe, sich überhaupt die Gewohnheit des Meditierens zu erlernen wird hier weiterhin erschwert durch die Ablenkungen während der Übung. Mit der Zeit werden die Gedanken zwar nicht weniger jedoch die Zeitabstände werden kürzer bis du zum Atem zurückkehrst. Das ist somit die eigentliche Arbeit in der Meditation. Sich immer wieder von den Gedanken los zu reißen und mit viel Mitgefühl sich selbst gegenüber wieder dem Fokuspunkt zuwenden. Somit trainierst du deinen Geist und Verstand in Geduld und Konzentration. Das sind hervorragende Tugenden, die sich im Alltag als sehr nützlich erweisen werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meditation ist keine Entspannungsübung. Es ist eine Herausforderung an den Geist sich weiter zu entwickeln und das bedeutet viel Arbeit. Andererseits sollte es auch nicht mit hartnäckigen Tatendrang erzwungen werden. Der Weg im Buddhismus sucht immer das Gleichgewicht zwischen den Extremen. Das wird jedoch von jedem Individuum anders erlebt und gelebt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fokusmeditation mit drei Atemübungen</title>
      <link>/de/podcast/2020-06-04-fokusmeditation-mit-3-atem%C3%BCbungen/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/de/podcast/2020-06-04-fokusmeditation-mit-3-atem%C3%BCbungen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Drei Atemübungen im konzentrierten Verweilen mit Stille und Glockenschlag.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Fühlst du dich überfordert oder entspannt?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ist der Kopf beschäftigt wie ein Bienenschwarm oder eher ruhig?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sind bestimmte Gefühle oder Gedankengänge besonders präsent?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wenn du tiefer in dich hineinfühlst, ist eine positive oder negative Grundeinstellung hervorzuheben?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Was auch immer zum Vorschein kommt, laße es auf dich einwirken. Nichts muß verändert werden. Du bist gerade dabei dich näher kennen zu lernen. Das ist eine der Vorstufen der Meditation- den jeweiligen Zustand wahr zu nehmen und an zu nehmen. Wenn du traurig oder wütend bist, ist das nun mal so. Falls du dich heiter und entspannt fühlst, ist das auch einfach nur als gegeben zu nehmen. Weder das eine ist gut noch schlecht. Es ist das hier und jetzt.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;fokusmeditation-atem-1&#34;&gt;Fokusmeditation: Atem 1&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Atme ein und pausiere für einen Moment. Atme aus und halte den Atem für einen Augenblick. Du teilst deinen Atemzyklus somit in vier Phasen. Einatem – Pause – Ausatem – Pause. Übe diese Meditation für die Dauer deiner Meditation.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;fokusmeditation-atem-2&#34;&gt;Fokusmeditation: Atem 2&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zähle deinen Atemzyklus von Einatem und Ausatem als eins. Fahre fort mit jedem Zyklus bis du die Nummer 7 erreicht hast. Dann zähle dich rückwärts bis du wieder bei eins ankommst. Beginne von vorne. Die Anleitung hört sich einfacher an als es ist. Du wirst schnell merken, wie hektisch sich der Verstand mit anderen Gedanken beschäftigen möchte und du das Zählen vergißt. Das ist gar kein Problem, wenn das passiert. Fange wieder von vorne zu zählen an.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;fokusmeditation-atem-3&#34;&gt;Fokusmeditation: Atem 3&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Konzentriere dich auf den Atem. Hebe besonders den feinen Luftzug in den Nasenlöchern hervor. Wie die Luft mit den Einatem durchfließt und mit dem Ausatem die Nase wieder verläßt. Laße dich nicht ablenken und folge dem Atem nicht bis ins Zwerchfell. Die Übung ist ausschließlich über die Beobachtung der Nasenlöcher.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Geben und Nehmen, die Entwicklung des Bodhicitta</title>
      <link>/de/podcast/2020-06-04-6-geben-und-nehmen-die-entwicklung-des-bodhicitta/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/de/podcast/2020-06-04-6-geben-und-nehmen-die-entwicklung-des-bodhicitta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine analytische Meditation mit dem altruistischen Gedanken, daß wir das Leid von unseren Mitmenschen auf uns nehmen. Unser Einatem nimmt das Leid auf und unser Ausatem sendet Mitgefühl aus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Begebe dich in einen Meditationssitz. Entspanne deinen Körper und konzentriere dich auf die Atmung. Folge dem Einatem und dem Ausatem wie in Atemübung 3 für acht Minuten.
Besinne dich auf eine positive Einstellung zu deiner Meditation.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Visualisiere um dich herum Familie und Freunde, Menschen, denen wir nahestehen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jetzt befasse dich mit dem Gedanken an unser jetziges Leiden und Schmerzen, was auch immer dies sein mag. Angst, Einsamkeit, Unsicherheit, Sorgen. Werde dir bewußt, daß du dich wirklich davon lösen möchtest.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dann befaße dich mit dem Leiden und Schmerzen von all den Menschen, die uns umgeben. Diese haben dieselben Probleme wie wir, allerdings können diese anders in Erscheinung treten. Besinne dich, daß wir alle frei sein möchten von diesen Leiden.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jetzt visualisiere in deinem Herzen eine Flamme, die die Selbstbezogenheit darstellt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Besinne dich auf das Leiden, welches wir in der Gegenwart erleben, das Leiden von morgen und dem nächsten Monat. Des nächsten Jahres und der Zukunft. All dieses Leiden wird von der Flamme verschlungen. Das löscht die Flamme. Unsere Probleme, die unser Leiden verursacht haben, verschwinden zum gleichen Zeitpunkt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wenn es dir möglich ist, bringe in dein Herz das Leiden und die Schmerzen von den Menschen, die dir nahestehen. Verfahre mit einer Person nach der anderen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Visualisiere, daß die Flamme all deren Probleme verschlingt und dann verlöscht.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jetzt atme unendliche Liebe und Güte zu allen Menschen aus, die dich umgeben.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Schließe mit einer Widmung deiner Wahl ab.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>In der Stille sitzen</title>
      <link>/de/podcast/2020-06-04-in-der-stille-sitzen/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/de/podcast/2020-06-04-in-der-stille-sitzen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Einleitung und Anleitung zum Meditieren, mit Augenmerk auf Sitzhaltung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der Stille sitzen&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meditieren in sich selbst ist einfach- es ist sogar so simpel, daß wir oft es komplizierter machen als es sein muss. Da zu sitzen und den Atem zu beobachten und sich nicht ablenken lassen von den weltlichen Affären des Lebens- das ist die Kunst in der Stille zu sitzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für die ersten Erfahrungen empfehle ich einen Meditationslehrer aufzusuchen. Oft löst sich das mit einem Meditationsgruppenbesuch. Manche Therapeuten haben sich darauf spezialisiert und viele Yogaschulen bieten Seminare. Natürlich gibt es auch die Möglichkeit Buddhistische Zentren und Meditationszentren auszusuchen.
Ort und Zeit der eigenen Meditation hängt viel von der einzelnen Persönlichkeit ab. Finde für dich selbst einen ruhigen, friedvollen Platz. Das kann das Wohnzimmer, das Schlafzimmer oder auch in der freien Natur sein. Wenn du mit Familie und kleinen Kindern zusammenlebst, ist es im Notfall auch die Garage oder das Auto. Wo auch immer du dich nieder läßt, halte den Platz sauber und in Ordnung. Im besten Falle ist es dir möglich eine kleine Ecke nur für dich selbst einzurichten. Diese kann dich dann täglich daran erinnern, deiner Meditation nach zu gehen. Ein Tisch oder Fensterbrett mit einem Altar ist möglich, aber nicht notwendig falls dir das zu religiös vorkommt. Es kann auch nur aus einem Kerzenhalter und Kerze, Blumen oder Topfpflanze und einem schönen Tischtuch bestehen. Oft wird Meditation mit Räucherstäbchen verbunden, die müssen aber nicht sein. Manchmal bin ich recht empfindlich und kann nicht mehr richtig Atem schöpfen, wenn die Luft so richtig eingeräuchert ist. Es gibt auch einen großen Unterschied zwischen der indischen und tibetischen Räucherkultur, wobei die tibetischen Räucherstäbchen sanfter in der Luft liegen. Probiere einfach aus, was dich anspricht oder lasse es ganz sein. Eine Kerze anzuzünden gibt einen offiziellen Status und kann schon als Teil der Meditation gesehen werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im tibetischen Buddhismus gibt es eine lange Tradition der Meditationsvorbereitung, die sehr ausführlich und zeitaufwendig ist. Dies wird schon als Teil der Praxis angesehen und wird mit viel Sorgfalt und positiver Geisteshaltung vorgenommen. In der Stille zu sitzen muß nicht unbedingt eine ernsthafte Angelegenheit sein. Wir haben alle unsere eigenen Gründe, warum wir das Verlangen nach Ruhe und Ausgeglichenheit haben. Diese Gründe sind oft von negativer Natur wie Stress, Krankheit, emotionaler und körperlicher Schmerz, Depression und Unzufriedenheit mit dem eigenen Leben. Die Meditation kann helfen die positiven Werte in unserem Leben wieder hervor zu heben. Bedingungslose Liebe, Güte und Mitgefühl uns selbst und all unseren Mitmenschen gegenüber sind Teil der Buddhistischen Lehren und somit positive Nebenwirkungen der Meditation. Das Motiv der Meditation kann in dem Sinne egoistisch sein, wie zum Beispiel, daß wir uns Freiheit von Leid wünschen und Zufriedenheit im Leben. Den mit der Zeit zieht unser Beispiel weite Kreise und es wird uns möglich sein, für andere da zu sein und das sogar mit guter Laune. Selbstlosigkeit und Nächstenliebe kommen mit Übung und Ausdauer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am Anfang ist es empfehlenswert, nur sehr kurz zu meditieren. Zwei bis fünf Minuten sind für den Anfänger mehr als ausreichend. Es bringt keine große Veränderung im Verhalten einmal in der Woche für eine Stunde zu meditieren und den Rest der Zeit sich nicht damit zu beschäftigen. Das Hauptanliegen sollte in der täglichen Praxis liegen. Das ist der schwierigste Punkt im ganzen Unterfangen. Wir sind uns alle einig, daß wir fünf Minuten jeden Tag erübrigen könnten. Aber eine Gewohnheit zu entwickeln, die so ungewöhnlich wie meditieren ist, kann in harter Arbeit enden. Rechne mit Enttäuschung über dich selbst bis sich eine reguläre Praxis entwickelt hat. Das ist alles Teil des Prozesses. Wichtig ist dabei, daß du nicht aufgibst oder dich selbst als wertlos oder unaufrichtig ansiehst. Mit Selbstliebe und Mitgefühl versuche es immer wieder bis es dir in Fleisch und Blut übergegangen ist, dich täglich in die Stille zu begeben. Am besten sind die frühen Morgenstunden, da der Geist noch frisch und unbelastet ist. Aber oft ist der Abend einfacher zu gestalten und die Meditation kann als schöner Ausklang eines Tages gestaltet werden. Wann auch immer du Zeit findest, in der regulären Praxis einige dich mit deinem Tagesablauf auf einen fixen Zeitpunkt. Das hilft dem Gewohnheitstier in dir und läßt sich dann einfacher in den Alltag einbauen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der tibetisch buddhistischen Tradition gibt es einen speziellen Fokus auf die Sitzhaltung auf die ich hier näher eingehen möchte. Die Sieben Punkte Meditationshaltung beinhaltet:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Sitzen
Mache es dir auf einem Polster oder Meditationskissen mit gekreuzten Beinen bequem. Der Lotus- oder Halblotussitz wird nicht vorausgesetzt und solange du nicht flexibel oder an langes sitzen gewohnt bist, gebe dich mit dem einfachen Schneidersitz zufrieden. Am Anfang ist es gut, mehre Polster oder auch Yogablöcke zum Erhöhen zu benutzen. Die Daumenregel ist, daß das Becken höher als die Knie liegt. Falls das Sitzen am Boden gar zu anstrengend ist, kannst du dich ruhigen Gewissens in einem Sessel niederlassen. Der Fokus liegt in der Meditation im Geist und nicht wie du dabei ausschaust.
Im Sessel finde dich an der Sesselkante ein und um den Rücken zu entlasten kannst du ein kleines Polsterl zwischen Sessellehne und unteren Rücken einschieben. Der mittlere und obere Rücken ist somit nicht angelehnt und kann sich somit dann freier bewegen, wenn wir zu den nächsten Punkten kommen.
Für diejenigen, die doch gerne am Boden sitzen wollen, die Flexibilität jedoch nicht da ist, kann der Meditationsstuhl eine Lösung sein. Es erleichtert besonders dem Anfänger längeres Sitzen bis sich die Geduld und Stärke im unteren Rücken und Bauch entwickelt hat.
Mögliche traditionelle Sitzhaltungen möchte ich hier noch einmal in Deutsch und Sanskrit (Sanskrit ist eine alte, heilige Sprache, die in Indien für Yoga und Buddhismus Studien verwendet wurde) auflisten: Padmasana - Lotus, Ardha Padmasana – Halber Lotus, Siddhasana – Ferse an Ferse, Vajrasana – Fersensitz, Sukasana – Schneidersitz;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rücken und Arme
Der Rücken ist gerade, die Wirbelsäule im natürlichen Zustand. Das kann ein bißchen schwierig werden, da wir oft Rückenprobleme haben und so gar nicht wissen, wie die natürliche Aufrichtung des Rückens sich anfühlt. Ein guter Hinweis ist, wenn sich das Atmen frei und tief anfühlt, ist der Oberkörper in einer guten Position. Das Zwerchfell kann sich gut ausbreiten. Die Rückenwirbel kannst du dir als einen Stoß von aufeinander gestapelten Münzen vorstellen. Die Arme sind leicht gebeugt und liegen nicht am Körper an, so daß die Luft zwischen den Seiten und den gebeugten Ellbogen durchfließen kann. Das verhindert ein Überhitzen des Körpers.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hände
Der rechte Handrücken liegt in der linken Handfläche, die Finger leicht gekrümmt in Form einer flachen Schale und die Daumenspitzen berühren sich. Die Hände sind dabei unter dem Bauchnabel und berühren leicht den Unterbauch. Die Daumen sind ein guter Hinweis wie angespannt oder locker du sitzt. Pressen die Daumen ineinander ist die Haltung zu streng, gleiten die Daumen aus einander ist sie zu entspannt. Als Beispiel kannst du dir ein Blatt Papier oder einen Schmetterlingsflügel vorstellen, der zwischen den Daumenspitzen ruht. Es ist somit nur ein ganz sanfter Berührungspunkt zwischen den Daumen, den weder der Flügel noch das Papierblatt möchte davon wehen oder kaputt gehen. Die Haltung der Hände ist in Sanskrit Mudra genannt und ist eine wunderbare Art die Energie im Körper zu harmonisieren. Dhyana Mudra ist die klassische Handhaltung in vielen buddhistischen Meditationsformen und symbolisiert Gleichgewicht.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Schultern und Kopf
Die Schultern sind ausgeglichen, die Schulterblätter bewegen sich aufeinander zu und Richtung Boden und der ganze Oberkörper ist entspannt, aber in aufrechter Position. Es kann einige Zeit dauern bis sich das als natürlicher Zustand anfühlt. Der Kopf ist gerade und das Kinn ist ein klein wenig zur Brust geneigt, so daß sich die Nackenmuskeln ein bißchen dehnen. Als Beispiel wird gerne von einer vollen Gerstenähre gesprochen, die sich sanft mit dem Gewicht nach vorne beugt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Augen und Gesicht
Die Augen schauen konzentriert nach vorne und unten, wähle einen Punkt ungefähr einen halben bis einen Meter vor dir. Lasse das Umfeld aus den Augen und starre nur auf deinen ausgewählten Punkt. Nun schließe die Augen zu einem kleinen Schlitz, ungefähr 10% der Augen bleiben offen. Im besten Falle ist der Blickpunkt über den Nasenrücken zur Nasenspitze und dann auf den Boden. Aber genauso wie die Augen nur ein klein wenig offen zu lassen, braucht dies viel Übung. Am Anfang werden die Augen schnell müde, unkonzentriert und können auch mal zu tränen anfangen. Das ist ein normaler Vorgang und verschwindet mit Zeit und Praxis. Im tibetischen Buddhismus wird die Offene Augen Meditation praktiziert, da wir auch mit offenen Augen durch die Welt gehen. Oft wird für Anfänger empfohlen mit geschlossenen Augen zu meditieren. Das ist zulässig, aber lasse dich auch immer wieder auf die Augenschlitze ein. Trainiere dich von Anfang an in gute Gewohnheiten und nicht auf die einfachste Methode. Der Mund ist geschloßen und die Lippen berühren sich sanft. Die Gesichtsmuskeln sind entspannt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kiefer und Zunge
Der Kiefer und die Zunge sind entspannt, die Zähne können, müssen sich aber nicht berühren. Die Zungenspitze berührt sanft das Zahnfleisch hinter den oberen Schneidezähnen. Das verhindert unkontrollierten Speichelfluß. Das ist besonders hilfreich in längeren Meditationssitzungen. Aber selbst dem Anfänger ist damit geholfen und es ist gut, die richtige Haltung von Beginn an anzuwenden.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Schweife nun mit deinem inneren Blick durch den Körper und falls sich etwas ungut oder angespannt anfühlt, laß los und entspanne dich so gut es geht.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Mit Praxis dauert dieser Prozess nicht länger als eine Minute, verliere nicht den Mut, nur weil es sich recht zeitintensiv anhört.
Wir jetzt auf die Punkte Raum, Zeit, Motiv und Körperhaltung eingegangen und somit kommen wir dem Hauptgang näher. Ein paar Hinweise noch bevor wir mit der Meditation beginnen. Falls möglich, laße deine Familie und Mitbewohner wissen, daß du für ein paar Minuten ungestört sein willst. Das wird Zeit brauchen, denn auch dein Umfeld muß sich erst an diese neue Angelegenheit gewöhnen. Das Telefon ausschalten und Haustiere aus dem Zimmer sperren. Du möchtest es warm und gemütlich haben. Frische Luft durch Stoßlüften bevor der Praxis im Raum und bequeme Kleidung und eine Decke zum Umlegen können viel zu einem guten Erfolg beitragen. Oft ist es aber die eigene Unruhe, die uns am Sitzen hindert. Die Gedanken drehen sich im Kreis, unangenehme Erlebnisse und Einkaufslisten, all die Aufgaben, die noch vor einen liegen. Lustlosigkeit ist ein großer Faktor warum wir uns nicht auf das Meditationskissen bequemen wollen. Gedanken wie „Das hat doch alles gar keinen Sinn.“ Oder „Einmal im Monat ist mehr als ausreichend.“ Keine Sorge, alles ganz normal und wie gesagt, es braucht Zeit, oft Monate, manchmal Jahre, um eine tägliche Praxis zu entwickeln. Das wichtigste ist nur nicht aufzugeben und immer wieder von vorne zu beginnen. Es fühlt sich nur so an. Ich muß zugeben, die Erfolge sind sparsam und langsam, aber unglaublich belohnend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am Ende dieses Kapitels möchte ich noch auf den groben Ablauf einer Meditation eingehen. Jede Meditationseinheit beginnt mit einer positiven Einstellung, gefolgt von der eigentlichen Praxis und endet dann mit einer Widmung. Die positive Einstellung ist das Motiv unserer Meditation. Warum sitzt du hier? Selbstlose Motive wie „Ich möchte im Dienst meiner Mitmenschen stehen.“ „Ich möchte geduldig und gutherzig mit meiner Umgebung umgehen lernen.“ Sind in den buddhistischen Lehren als Beispiele vorgegeben. Den mit der Zeit stellt der Buddhismus Praktizierende fest, umso mehr man sich um andere mit einem guten Herzen kümmert, umso zufriedener und glücklicher wird das eigene Leben sich gestalten. Jedoch alle positiven Einstellungen, die auch sehr persönlich sein können, geben der Meditation einen positiven Inhalt. Dann folgt die Meditationspraxis und am Ende widme deine gute Energie, die du mit deiner Meditation erzeugt hast, zum Wohle deiner Umgebung, der Natur, deiner Familie und Freunden, einem wohltätigen Projekt oder deiner religiösen Gemeinschaft. Traditionellerweise wird die Widmung zum Gemeinwohl aller fühlenden Wesen ausgesprochen. Damit alle fühlenden Wesen Zufriedenheit und die Ursachen der Zufriedenheit erfahren und vom Leid und den Ursachen des Leidens befreit werden.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kurzlebigkeit, Tod und Veränderung aller Dinge</title>
      <link>/de/podcast/2020-06-04-4-kurzlebigkeit-tod-und-ver%C3%A4nderung-aller-dinge/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/de/podcast/2020-06-04-4-kurzlebigkeit-tod-und-ver%C3%A4nderung-aller-dinge/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine analytische Meditation mit dem Thema &amp;ldquo;Krankheit, Tod und Veränderung&amp;rdquo; zum Kontemplieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die analytische Meditation über die Kurzlebigkeit, Tod und Veränderung aller Dinge ist eine wichtige Voraussetzung, um sich auf ein friedvolles Sterben vorzubereiten. Der Buddhismus möchte damit nicht negative Gedanken verstärken oder gar morbide erscheinen. Mir hat diese Meditation sehr geholfen, meine Angst vor dem Tod und vor Veränderung zu meistern. Da diese Gedanken in einer sicheren Umgebung und Umfeld verarbeitet werden, ist die Chance geringer, daß wir uns im Alltagsleben mit diesen Sorgen auseinandersetzen. Jeder von uns hat mehr oder weniger Furcht vor diesem Kapitel im Leben und die Angst, Angehörige und Freunde zu verlieren, kann überwältigend sein. Mit dieser Analyse bereiten wir uns auf ein Kapitel in unserem Leben vor, daß wir unweigerlich erleben werden. Niemand in unserem Leben, und schon gar nicht wir selbst, ist vom Tod befreit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verständnis zum Thema Tod, Sterben und Veränderung&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Wesen der Natur ist Unbeständigkeit. Alle Phänomene sind Subjekt zur vorübergehenden Veränderung. Unser Verstand ist Subjekt zur vorübergehenden Veränderung und unser Körper wird vergehen. Wir können den Tod nicht abwenden. Es ist unvermeidlich und der Zeitpunkt des Todes unvorhersehbar. Spirituelle Entwicklung kann uns zum Zeitpunkt des Todes helfen, wenn wir von unserem Karma angetrieben werden.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Begebe dich in einen Meditationssitz. Entspanne deinen Körper und konzentriere dich auf die Atmung. Folge dem Einatem und dem Ausatem wie in Atemübung 3 für acht Minuten. Besinne dich auf eine positive Einstellung zu deiner Meditation.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Schau dich um in deiner Umgebung und erkenne die Unbeständigkeit von allem was du siehst.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Blicke zurück zum Tag deiner Geburt und besinne dich auf all die Veränderungen in deinem Leben seit diesem Zeitpunkt. Jede Sekunde des Tages wird unser Körper älter.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erkenne ebenso, daß sich unsere Meinungen und Einstellungen ändern, dieses sind nicht beständig.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Von Moment zu Moment verändern sich die Gedanken in unserem Kopf. Unsere Gefühle wie Zufriedenheit und Glück verändern sich sehr schnell in Gefühle von Unzufriedenheit. Situationen sind zu unserem Vorteil und verändern sich wieder.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erkenne die Unvermeidlichkeit des Todes. Erinnere dich an Personen, die jung oder plötzlich von uns gegangen sind.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bedenke, daß jede Sekunde, die verstreicht, uns näher zu unserem Todeszeitpunkt bringt. Dieser Zeitpunkt ist ungewiß und kann durch viele Ursachen hervorgerufen werden, denn unser menschlicher Körper ist gebrechlich.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dementsprechend ist es wichtig, daß wir unser Leben zum Nutze für uns selbst und unserer Mitmenschen einsetzen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Spirituelle Einsicht und Wissen kann uns zum Zeitpunkt des Todes helfen. Wir müssen unsere geliebten Mitmenschen, sämtliche Besitztümer und unseren Körper zurücklassen.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Schließe mit einer Widmung deiner Wahl ab.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sieben Punkte Meditationshaltung</title>
      <link>/de/podcast/2020-06-04-sieben-punkte-meditationshaltung/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/de/podcast/2020-06-04-sieben-punkte-meditationshaltung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Meditationshaltung in sieben Punkten.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Sitzen
Mache es dir auf einem Polster oder Meditationskissen mit gekreuzten Beinen bequem. Der Lotus- oder Halblotussitz wird nicht vorausgesetzt und solange du nicht flexibel oder an langes sitzen gewohnt bist, gebe dich mit dem einfachen Schneidersitz zufrieden. Am Anfang ist es gut, mehre Polster oder auch Yogablöcke zum Erhöhen zu benutzen. Die Daumenregel ist, daß das Becken höher als die Knie liegt. Falls das Sitzen am Boden gar zu anstrengend ist, kannst du dich ruhigen Gewissens in einem Sessel niederlassen. Der Fokus liegt in der Meditation im Geist und nicht wie du dabei ausschaust.
Im Sessel finde dich an der Sesselkante ein und um den Rücken zu entlasten kannst du ein kleines Polsterl zwischen Sessellehne und unteren Rücken einschieben. Der mittlere und obere Rücken ist somit nicht angelehnt und kann sich somit dann freier bewegen, wenn wir zu den nächsten Punkten kommen.
Für diejenigen, die doch gerne am Boden sitzen wollen, die Flexibilität jedoch nicht da ist, kann der Meditationsstuhl eine Lösung sein. Es erleichtert besonders dem Anfänger längeres Sitzen bis sich die Geduld und Stärke im unteren Rücken und Bauch entwickelt hat.
Mögliche traditionelle Sitzhaltungen möchte ich hier noch einmal in Deutsch und Sanskrit (Sanskrit ist eine alte, heilige Sprache, die in Indien für Yoga und Buddhismus Studien verwendet wurde) auflisten: Padmasana - Lotus, Ardha Padmasana – Halber Lotus, Siddhasana – Ferse an Ferse, Vajrasana – Fersensitz, Sukasana – Schneidersitz;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rücken und Arme
Der Rücken ist gerade, die Wirbelsäule im natürlichen Zustand. Das kann ein bißchen schwierig werden, da wir oft Rückenprobleme haben und so gar nicht wissen, wie die natürliche Aufrichtung des Rückens sich anfühlt. Ein guter Hinweis ist, wenn sich das Atmen frei und tief anfühlt, ist der Oberkörper in einer guten Position. Das Zwerchfell kann sich gut ausbreiten. Die Rückenwirbel kannst du dir als einen Stoß von aufeinander gestapelten Münzen vorstellen. Die Arme sind leicht gebeugt und liegen nicht am Körper an, so daß die Luft zwischen den Seiten und den gebeugten Ellbogen durchfließen kann. Das verhindert ein Überhitzen des Körpers.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hände
Der rechte Handrücken liegt in der linken Handfläche, die Finger leicht gekrümmt in Form einer flachen Schale und die Daumenspitzen berühren sich. Die Hände sind dabei unter dem Bauchnabel und berühren leicht den Unterbauch. Die Daumen sind ein guter Hinweis wie angespannt oder locker du sitzt. Pressen die Daumen ineinander ist die Haltung zu streng, gleiten die Daumen aus einander ist sie zu entspannt. Als Beispiel kannst du dir ein Blatt Papier oder einen Schmetterlingsflügel vorstellen, der zwischen den Daumenspitzen ruht. Es ist somit nur ein ganz sanfter Berührungspunkt zwischen den Daumen, den weder der Flügel noch das Papierblatt möchte davon wehen oder kaputt gehen. Die Haltung der Hände ist in Sanskrit Mudra genannt und ist eine wunderbare Art die Energie im Körper zu harmonisieren. Dhyana Mudra ist die klassische Handhaltung in vielen buddhistischen Meditationsformen und symbolisiert Gleichgewicht.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Schultern und Kopf
Die Schultern sind ausgeglichen, die Schulterblätter bewegen sich aufeinander zu und Richtung Boden und der ganze Oberkörper ist entspannt, aber in aufrechter Position. Es kann einige Zeit dauern bis sich das als natürlicher Zustand anfühlt. Der Kopf ist gerade und das Kinn ist ein klein wenig zur Brust geneigt, so daß sich die Nackenmuskeln ein bißchen dehnen. Als Beispiel wird gerne von einer vollen Gerstenähre gesprochen, die sich sanft mit dem Gewicht nach vorne beugt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Augen und Gesicht
Die Augen schauen konzentriert nach vorne und unten, wähle einen Punkt ungefähr einen halben bis einen Meter vor dir. Lasse das Umfeld aus den Augen und starre nur auf deinen ausgewählten Punkt. Nun schließe die Augen zu einem kleinen Schlitz, ungefähr 10% der Augen bleiben offen. Im besten Falle ist der Blickpunkt über den Nasenrücken zur Nasenspitze und dann auf den Boden. Aber genauso wie die Augen nur ein klein wenig offen zu lassen, braucht dies viel Übung. Am Anfang werden die Augen schnell müde, unkonzentriert und können auch mal zu tränen anfangen. Das ist ein normaler Vorgang und verschwindet mit Zeit und Praxis. Im tibetischen Buddhismus wird die Offene Augen Meditation praktiziert, da wir auch mit offenen Augen durch die Welt gehen. Oft wird für Anfänger empfohlen mit geschlossenen Augen zu meditieren. Das ist zulässig, aber lasse dich auch immer wieder auf die Augenschlitze ein. Trainiere dich von Anfang an in gute Gewohnheiten und nicht auf die einfachste Methode. Der Mund ist geschloßen und die Lippen berühren sich sanft. Die Gesichtsmuskeln sind entspannt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kiefer und Zunge
Der Kiefer und die Zunge sind entspannt, die Zähne können, müssen sich aber nicht berühren. Die Zungenspitze berührt sanft das Zahnfleisch hinter den oberen Schneidezähnen. Das verhindert unkontrollierten Speichelfluß. Das ist besonders hilfreich in längeren Meditationssitzungen. Aber selbst dem Anfänger ist damit geholfen und es ist gut, die richtige Haltung von Beginn an anzuwenden.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Schweife nun mit deinem inneren Blick durch den Körper und falls sich etwas ungut oder angespannt anfühlt, laß los und entspanne dich so gut es geht.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transformation von ungünstigen Bedingungen zum Pfad der Erleuchtung</title>
      <link>/de/podcast/2020-06-04-7-die-transformation-von-ung%C3%BCnstigen-bedingungen-zum-pfad-der-erleuchtung/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/de/podcast/2020-06-04-7-die-transformation-von-ung%C3%BCnstigen-bedingungen-zum-pfad-der-erleuchtung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine für Fortgeschrittene analytische Meditation mit dem Thema &amp;ldquo;Karma, Ignoranz, Verlangen und Abneigung&amp;rdquo; zur Reinigung des Bewußtseins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Anleitung ist kraftvoll und einzigartig zum Stärken des Verstandes. Wir alle müßen uns Schwierigkeiten gegenüberstellen. In unserem Leben sind wir oft überfordert mit quälenden Gefühlen und Problemen, mit welchen wir nicht umzugehen wissen. Wie auch immer, unser Verstand hat einen großen Vorteil, er arbeitet in der Weise, wie er trainiert wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Begebe dich in einen Meditationssitz. Entspanne deinen Körper und konzentriere dich auf die Atmung. Folge dem Einatem und dem Ausatem wie in Atemübung 3 für acht Minuten.
Besinne dich auf eine positive Einstellung zu deiner Meditation.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Die Auswirkung des Regens ist Näße. Wenn wir im Regen stehen, werden wir naß. Versuche zu verstehen, daß die Auswirkungen vom Daseinskreislauf das Leiden ist. Selbst wenn wir nicht krank sein wollen, Krankheiten werden uns befallen. Selbst wenn wir nicht unzufrieden sein wollen, Unzufriedenheit wird uns befallen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erkenne, daß unsere Unzufriedenheit und Schmerzen die Auswirkungen von sich erfüllenden, negativen Karma sind.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bedenke, daß andere Wesen auch Schmerzen erleiden, entweder emotional oder physisch. Bedenke, wenn wir unser negatives Karma erleben, zum selben Zeitpunkt nehmen wir das Leid von allen Wesen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erkenne dies als eine Reinigung von unserem schlechten Verhalten.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Schließe mit einer Widmung deiner Wahl ab.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Unverständnis vom Selbst</title>
      <link>/de/podcast/2020-06-04-8-unverst%C3%A4ndnis-vom-selbst/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/de/podcast/2020-06-04-8-unverst%C3%A4ndnis-vom-selbst/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine für Fortgeschrittene analytische Meditation mit dem Thema &amp;ldquo;Wo finde ich das Ich&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Essenz von allen Lehren des Buddha ist die Wahrheit der Leerheit von unserem Selbst. Es ist wichtig dieses Unverständnis zu beseitigen, um die Freiheit vom Leiden des Daseinskreislaufes zu erlangen. Wie auch immer, unser Selbst existiert, arbeitet und ist aktiv: gute Handlungen führen zu Zufriedenheit und schleichte Handlungen führen zu Unzufriedenheit. Es ist unser Unverständnis, wie unser Selbst existiert, welches zum Leiden führt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Begebe dich in einen Meditationssitz. Entspanne deinen Körper und konzentriere dich auf die Atmung. Folge dem Einatem und dem Ausatem wie in Atemübung 3 für acht Minuten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Besinne dich auf eine positive Einstellung zu deiner Meditation.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Erkenne, wie solide sich unser Selbst anfühlt, entweder mit einer positiven oder negativen Sichtweise zu uns selbst.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Schau in dir dieses Selbst an, wie dieses „Ich“ existiert mit unseren Gefühlen von Glück, Traurigkeit, Wut, Kälte, Hunger, usw.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erkenne somit wie das „Ich“ abhängig ist von Körper und Bewußtsein, aber doch nicht Körper und Bewußtsein ist.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Existiert somit das „Ich“ unabhängig vom Körper? Wandere durch den Körper, teile ihn in Abschnitte und versuche, den Standort des „Ich´s“ zu lokalisieren. Jetzt schauen wir uns diese Abschnitte des Körpers an und teilen diese in kleinere Abschnitte.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erkenne das „Ich“ als ein Etikett, ein personalisierter Name, daß auf die Gesamtsumme dieser Abschnitte gedruckt wurde. Diese „Ich“ existiert in Verbindung mit anderen Wesen und Phänomenen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gehe in deiner Erinnerung zurück zu einer emotionalen Situation von Angst oder Mißbrauch und erkenne wie dieses „Ich“ im Bewußtsein erwachte.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Verweile für eine Zeit in dieser Erfahrung und beobachte wie dieses „Ich“ sich manifestierte und solide wurde durch unser Festhalten an unserer Reaktion.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erkenne, daß durch das Festhalten an das „Ich“, das „Mein“ erwachte. Von hier, Anhaftung und Wut hat seinen Ursprung, der unweigerlich zum Leid führt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;In der gleichen Weise nutze die Zeit nun, externe Phänomene zu betrachten.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Schließe mit einer Widmung deiner Wahl ab.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Über uns</title>
      <link>/de/about/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Apr 2020 16:47:50 +0200</pubDate>
      <guid>/de/about/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;D56_6391.jpg&#34; alt=&#34;Isabella and Raphael&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isabella: ich habe meine Yoga- und Meditationslehrer Ausbildung in Irland 2017 abgeschloßen, seit 2012 studiere und praktiziere ich zusätzlich tibetischen Buddhismus, nach Polen bin ich mit meinem Parnter Raphael gekommen, um unseren Traum von einem eigenen Retreat Zentrum zu erfüllen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yoga, Meditation und leben in der Natur verbinden für mich mein ganzheitliches Wesen, daß Ausgeglichenheit in der Stille findet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Permakultur Lösungsansätze, gärtnern, vegetarisch kochen, backen und Heilkräuter zu Tee und Salben verarbeiten sind nur einige Komponenten meines Lebens neben meiner spirituellen Praxis. Durch Achtsamkeit in allen Bereichen kann ich das eine vom anderen nicht mehr trennen.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Raphael studiert Kum Nye in seiner Yoga Praxis.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Wir beide würde gerne ein Meditationszentrum aufbauen und nach Permakultur Prinzipien leben.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
