<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Zajęcia on Melisa</title>
    <link>https://melisa.org.pl/pl/</link>
    <description>Recent content in Zajęcia on Melisa</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-PL</language>
    <lastBuildDate>Tue, 23 Mar 2021 10:49:12 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://melisa.org.pl/pl/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>O nas</title>
      <link>https://melisa.org.pl/pl/about/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Apr 2020 16:47:50 +0200</pubDate>
      <guid>https://melisa.org.pl/pl/about/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;isabella&#34;&gt;Isabella&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Zaczęłam praktykować Jogę w wieku 19 lat, a dzięki regularnej praktyce zetknęłam się również z medytacją.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moim pierwszym studio Jogi była &lt;a href=&#34;http://www.pranayoga.at/&#34;&gt;Prana das Yoga-Studio&lt;/a&gt;, którą w dalszym ciągu polecam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://luna-yogaweg.at/&#34;&gt;Adelheid Ohlig&lt;/a&gt; stworzyła Luna Yoga (Jogę Lunarną), dzięki której poznałam siłę Jogi dla kobiet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kurs instruktora Jogi ukończyłam w Irlandii w 2017 i od tamtej pory regularnie prowadzę kursy. &lt;a href=&#34;https://www.ardnahoo.com/&#34;&gt;Noeleen Tyrrell&lt;/a&gt; proponuje nowy energiczny sposób z Anusara Yoga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z Somatic Yoga &lt;a href=&#34;https://lisapetersen.yoga/&#34;&gt;Lisy Petersen&lt;/a&gt; poznałam łagodną stronę ruchu ciała.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W &lt;a href=&#34;https://www.jampaling.org/&#34;&gt;Jampa Ling&lt;/a&gt;, ośrodku Tybetańskiego Buddyzmu w Irlandii praktykowałam medytację i studiowałam Buddyzm przez kilka lat. Ponad to byłam tam wolontariuszką oraz nauczycielem Jogi.
Jeśli chcesz wesprzeć Ośrodek, możesz zrobić to &lt;a href=&#34;https://www.jampaling.org/about-us/support-jampa-ling/&#34;&gt;tutaj&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kolejnym projektem, który doceniam i w którym byłam wolontariuszką, jest &lt;a href=&#34;https://www.projekt-ruanda-erika-hronicek.at/&#34;&gt;Projekt Ruanda&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;rafał&#34;&gt;Rafał&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Podczas mojego pobytu w Jampa Ling w Irlandii postanowiłem otworzyć ośrodek jogowo-medytacyjny (retreat centre) w Polsce. Obecnie pracujemy nad realizacją tego projektu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jogę Kum Nye poznałem w ośrodku buddyjskim Dzogchen Beara, a swoją praktykę medytacji pogłębiłem w Jampa Ling w Irlandii.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;plany-na-przyszłość&#34;&gt;Plany na przyszłość&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Wszystkim poszukującym samotności, spokoju i uduchowienia chcemy zaoferować przestrzeń, w której można będzie się wyciszyć.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jurty będą wyposażone skromnie ale wygodnie, z możliwością wynajęcia na krócej bądź dłużej. Dadzą możliwość wspólnej medytacji, jedzenia oraz pracy, oraz doświadczenia stanu relaksacji i spokoju.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mieszkający w jednoosobowych jurty będą mieli możliwość żywienia we własnym zakresie i spędzenia czasu w zupełnym odosobnieniu. Zaoferujemy pomoc w ułożeniu harmonogramu dnia.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
